.. Введение в систему управления контейнерами Docker
   =================================================

Docker - клиент-серверная система управления контейнерами. 
Контейнер - это технология запуска приложений в изолированном окружении.
Docker не привносит новых фундаментальных технологии, но он упрощает предварительную настройку и развертывание изолированных окружений, а так же автоматизирует их сборку и обновление.

Docker удобно использовать для решения следующих задач:

- Развертывания легко переносимых веб-приложений, баз данных и сервисов.
- Запуска программного обеспечения, требующего разных дистрибутивов GNU/Linux.
- Создания легковесных PaaS окружений.

Компоненты
==========

Образы
------
Docker запускает контейнер из файлов специального формата, называемых "образами".
При запуске Docker создает в ОЗУ файловую систему ``bootfs``, которая обеспечивает монтирование из образа корневой файловая системы ``rootfs`` (Debian, Ubuntu, CenOS ...). 
Файловая система ``rootfs`` монтируется «только для чтения». 
После запуска контейнера, поверх этой файловой системы монтируется файловая система на запись.

Реестры
-------
Docker хранит образы в реестрах. Существует два типа реестров: 

- публичные,
- приватные. 

Официальный реестр называется `Docker Hub <https://hub.docker.com>`__. 
Создав в нем учетную запись, можно сохранять свои образы и делиться ими с другими пользователями.

Также можно сохранять приватные образы в Docker Hub и использовать их в рамках отдельной организации. 
Использование Docker Hub необязательно. 
Возможно создание собственных репозиториев вне инфраструктуры Docker (например, на корпоративных облачных серверах).

Контейнеры
----------
Docker создааёт контейнеры (изолированные окружения), внутри которых можно запускать приложения и сервисы.
Файловая система контейнера состоит из двух "слоёв":

- слой, содержащий файловую систему из образа (монтируется в режиме "только для чтения");
- слой, хранящий все изменения в процессе работы контейнера.

После запуска нового контейнера, второй слой пуст.
Данные, накапливающиеся во втором слое в процессе работы контейнера можно объединить
с данными первого слоя в новом образе с помощью операции ``commit``.

Пакет программ ``docker``
----------------------------
ПО для организации и управления изолированными окружениими.

Docker Swarm
------------
До версии Docker 1.12 отдельный пакет программ для организации кластерного взаимодействия между контейнерами (поддержка режима "рой контейнеров"). 
С версии 1.12 входит в состав основного пакета Docker.

``docker-compose``
------------------
ПО для организации группы связанных между собой контейнеров и управления ими.

docker-machine
--------------
Кросплатформенная утилита для создания виртуальной машины с ядром Linux и системой Docker. 
В операционных системах на базе ядра Linux утилита может быть полезен для создания нескольких виртуальных окружений Docker управляемых обычными пользователеми. 

Ядро Mac OS и MS Windows не поддерживает технологии Linux Namespaces и Linux Control Groups. Утилита ``docker-machine`` позволяет создать виртуальную машину с ядром Linux и системой Docker.

Установка
=========

Mac OS, MS Windows
------------------

Cначала необходимо установить VirtualBox, затем пакет ``Docker Toolbox``, который содержит все необходимые компоненты.

RHEL, CentOS, Oracle Linux
-------------------------- 

``docker``
^^^^^^^^^^
::

  sudo yum install docker

.. note::
   - Для Oracle Linux (CentOS) 6 устанавливается из репозитория ``epel``.
   - Для Oracle Linux (CentOS) 7 устанавливается из базового репозитория.
   - В репозитории CentOS 7 две версии пакета: ``docker`` (стабильная) и ``docker-latest`` (последняя).
   - Внешний репозиторий с последней версией:

     ::

       [docker-ce-stable]
       name=Docker CE Stable - $basearch
       baseurl=https://download.docker.com/linux/centos/<7 или 6>/$basearch/stable
       enabled=1
       gpgcheck=1
       gpgkey=https://download.docker.com/linux/centos/gpg

.. note::
   Для RHEL 7 можно устанавливать из репозитория Oracle Linux 7 (``ol7_addons``),
   или из репозитория  CentOS 7 (``extra``). В первом случае необходимо ядро Oracle Linux (``UEK4``).
   Во вторм случае можно использовать zштатное ядро RHEL;
    
После установки Docker нужно запустить сервис::

  sudo systemctl start docker

Если необходим запуск при загрузке то::

  sudo systemctl enable docker

.. note::
   Создавать и запускать контейнер может любой пользователь, входящий в группу ``dockerroot``

``docker-compose``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^
::

  yum install python-pip
  pip install docker-compose

``docker-machine``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^
::

  cd /usr/local/bin
  curl -L https://github.com/docker/machine/releases/download/v0.8.2/docker-machine-`uname -s`-`uname -m` > docker-machine
  chmod +x /usr/local/bin/docker-machine

Расположение файлов
===================

Параметры сервиса ``docker`` храняться в нескольких файлах с именами начинающимися на ``docker`` в каталога ``/etc/syscofig/docker``

Для работы с образами контейнеров Docker использует механизм ``DeviceMapper``. 

Механизм ``DeviceMapper`` может работать в двух режимах ``Loopback`` и ``Direct``.
В режиме ``Loopback`` (обычно используется по умолчанию) образы хранятся в подкаталогах каталога ``/var/lib/docker``.
Для переноса всех контейнеров достаточно перенести этот каталог.

.. note::
   Расположение каталога можно изменить в файле ``/etc/syscofig/docker``::
   
     other_args="-g /<ДРУГОЙ КАТАЛОГ>"

Если в контейнере созданы тома, то их содержимое (если тома не подключены к хост-машине с помощью опции ``-v``) находятся в каталоге::

  /var/lib/docker/vfs/dir

Режим ``Loopback`` имеет проблемы с производительностью и масштабируемостью.

Для повышения производительности и масштабируемости рекомендуется использовать режим ``Direct`` вместо режима ``Loopback``.
В режиме ``Direct`` образы контейнеров хранятся в виде томов отдельной группы LVM.

Работа с контейнерами
=====================

Получение справки по командам
-----------------------------
Справку по всем командам можно получить с помощью команды::

  docker help

Справку по отдельной команде можно получить с помощью команды::

  docker <команда> --help

Вывод списка контейнеров
------------------------

Команда::

  docker ps

выводит список запущенных контейнеров, а команда::

  docker ps -a

список всех контейнеров, включая остановленные.

Выводимый список представляет собой таблицу, состоящую из следующих столбцов:

============ ====
CONTAINER ID -- уникальный идентификатор
IMAGE        -- имя образа в реестре
COMMAND      -- стартовая команда (запускается при старте контейнера)
CREATED      -- дата создания образа
STATUS       -- состояние (работает,остановлен,приостановлен ...)
PORTS        -- доступные порты TCP или UDP 
NAMES        -- имя
============ ====

Другие опции ``docker ps`` можно узнать с помощью команды::

  docker ps --help

Некоторые интересные опции команды:

- последний, созданный контейнер (даже если он остановлен)

::

  docker ps -l

- список идентификаторов запущенных контейнеров (идентификаторы выводятся в один столбец без заголовка)

::

  docker ps -q

- список контейнеров с размерами слоя для записи

::

  docker ps -s

- список остановленных

::

  docker ps -f status=exited

Создание и запуск контейнера
-----------------------------
Команда::

  docker create <опции> <образ> <команда>

создает, но не запускает контейнер.

Команда::

  docker run <опции> <образ> <команда>

создает, и запускает контейнер.

.. note::
   Если образ не сохранен локально, то он ищется в интернет репозитории и загружается из репозитория автоматически.

D-bus (systemd)
^^^^^^^^^^^^^^^

Для нормальной работы в контейнере системы управления ``systemd`` нужно использовать опцию ``--privileged``::

  docker create --privileged <опции> <образ> <команда>
  docker run --privileged <опции> <образ> <команда>

Selinux
^^^^^^^
Для нормальной работы контейнера на системах с включенным ``SELinux`` нужно использовать опцию ``--privileged``::

  docker create --privileged <опции> <образ> <команда>
  docker run --privileged <опции> <образ> <команда>

Интерактивный контейнер
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Для создания интерактивного интерфейса используются опции: 

| ``-i`` --создает и делает доступным для команды ``docker attach`` устройство STDIN;
| ``-t`` --создает  и делает доступным для команды ``docker attach`` псевдо терминал tty.

Создание::

  docker run -i -t <образ> <команда>

Контейнер-сервис
^^^^^^^^^^^^^^^^

Контейнер-сервис не имеют интерактивного интерфейса.
Для запуска контейнера в качестве сервиса используется опция ``-d``::

  docker run -d <образ> <команда>

Имя и идентификатор
-------------------

"Обращаться" к контейнеру можно по уникальному идентификатору ``ID`` или по имени.

.. note::
   В дальнейшем аргумент команды docker **<контейнер>** будет означать либо его **ID** либо его **имя**.

По умолчанию имя контейнера генерируется автоматически. 
Узнать присвоенное контейнеру имя и идентификатор можно с помощью команды ``docker ps``. 

Опция ``--name`` позволяет при создании контейнера присвоить ему заданное имя::

  docker run --name <имя> -t -i <образ>

Получение базовой информации о контейнере
-----------------------------------------
::

  docker info <контейнер>

Получение полной информации о контейнере
----------------------------------------
::

  docker inspect <контейнер>

Запуск контейнера
-----------------
::

  docker start <контейнер>

Остановка контейнера
--------------------
::

  docker stop <контейнер>

Подключение текущего терминала к запущенному контейнеру
-------------------------------------------------------
::

  docker attach <контейнер>

.. note::
   Может понадобиться нажатие ``Enter`` для того, чтобы появилось приглашение командной строки.

Отклячение текущего терминала от контейнера
-------------------------------------------
Комбинация клавиш ``Ctrl+p``, ``Ctrl+q``.

chroot
------
Получаем идентификатора образа для контейнера::

  docker inspect КОНТЕЙНЕР | grep '"Id"'
  "Id": ИДЕНТИФИКАТОР

Выполняем смену корня фаловой системы::

  chroot /var/lib/docker/containers/ИДЕНТИФИКАТОР/root /bin/bash

Просмотр сообщений выводимых на STDOUT, STDERR контейнера
---------------------------------------------------------
::

  docker logs <контейнер>

Удаление контейнера
-------------------

::

  docker rm <контейнера>

.. note::
   Образ контейнера не удаляется

Остановка все процессов во всех контейнирах и их удаление::

  docker rm $(docker kill $(docker ps -q))

или::

  docker rm -f $(docker ps -a -q)
  docker rm -f $(docker ps -a -q --filter 'exited=0')

или::

  docker ps -a | grep Exit | awk '{print $1}' | xargs docker rm

.. note:: Для остановки всех контейнеров нужно заменить **kill** на **stop**.

Обмен данными
-------------

Копирование данных в контейнер::

  docker cp <откуда> <контейнера>:<куда>

Копирование данных из контейнера::

  docker cp <контейнера>:<откуда> <куда>

"Проброс" каталога с хост-системы в контейнер::

  docker run <опции> -v <откуда>:<куда> <образа>

где <откуда> – путь к каталогу на хост-системе, а <куда> – путь к каталогу в контейнере.

Работа с образами
-----------------

Поиск образа по ключевому слову в интернет репозитории::

  docker search <шаблон для поиска>

Вывод списка всех локальных образов::

  docker [-t] images

Ключ -t, показывает иерархию наследования доступных образов.

Клонирование образа из интернет репозитория без создания контейнера::

  sudo docker pull <образ>

Удаление образа::

  docker rmi <имя_образа>

Удаление всех образов::

  docker rmi $(docker images -q)

Запись изменений, сделанных во время работы контейнера ``<контейнер>`` в новый образ ``<образ>``::

  docker commit <контейнер> <образа>

Сохранение образа в виде файла::

  docker save имя_образа > <файл>.tar

.. warning::
   Данные на файловых системах примонтированных к контейнеру с помощью опции ``-v`` не копируются в файл.

Данная операция позволяют переносить контейнеры с приложениями без остановки работающего сервера и 
без приостановки работы копируемого контейнера.

Создание контейнера из файла сохраненного предыдущим способом::

  docker load < <файл>.tar
